{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.class.17",
        "standard": "5",
        "subject": "Marathi Sulabhbharati",
        "medium": "English Medium",
        "chapter_name": "Aapan Sare Ekatra"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘आपण सारे एकत्र’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Unity/We all together",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Fighting",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Sleeping",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Running",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Unity/We all together"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘एकता’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Unity",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Division",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Maths",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Science",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Unity"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘विविधतेत एकता’ हे कोणत्या देशाचे वैशिष्ट्य आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भारत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाकिस्तान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चीन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अमेरिका",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भारत"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारतात किती धर्म आहेत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अनेक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "एकच",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दोन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अनेक"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आपण भारतीय म्हणून कसे आहोत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एक (One)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वेगळे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शत्रू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "परके",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एक (One)"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भांडणामुळे काय होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नुकसान/फूट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फायदा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रगती",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आनंद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नुकसान/फूट"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एकजूट असल्यावर काय होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ताकद वाढते/यश मिळते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हरतो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भीती वाटते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रडतो",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ताकद वाढते/यश मिळते"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाच बोटे एकत्र आल्यावर काय बनते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मूठ (Fist)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "डोळा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मूठ (Fist)"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एकीचे बळ -",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मिळे फळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जाई जळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "येई कळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नसते बळ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मिळे फळ"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "काठीची गोष्ट काय शिकवते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकीत बळ असते",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "काठी मोडते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काठी मारते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काठी विकते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकीत बळ असते"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एक काठी तोडणे सोपे आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कठीण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अशक्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "काठ्यांची जुडी तोडणे सोपे आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही, कठीण आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सोपे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही, कठीण आहे"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मुंग्या सापाला कसे मारतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकत्र येऊन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पळून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रडून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झोपून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकत्र येऊन"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पक्ष्यांनी जाळे कसे उडवले?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकत्र उडून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फाडून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "एक एक करून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कापून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकत्र उडून"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "ही गोष्ट कोणाची आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कबुतरांची",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कावळ्यांची",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पोपटांची",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चिमण्यांची",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कबुतरांची"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शिकारी काय झाला?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आश्चर्यचकित/निराश",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आनंदी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "श्रीमंत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जाडा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आश्चर्यचकित/निराश"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘सहकार्य’ (Cooperation) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकमेकांना मदत करणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भांडणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चोरी करणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मारणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकमेकांना मदत करणे"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सांघिक खेळ (Team Sports) काय शिकवतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संघभावना/Teamwork",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भांडण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "एकटे राहणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संघभावना/Teamwork"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "क्रिकेट संघात किती खेळाडू असतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "११",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "५",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "२",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "१",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "११"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "संघात मतभेद असावेत का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नसावेत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "असावेत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खूप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नेहमी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नसावेत"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "देशाच्या प्रगतीसाठी काय हवे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "राष्ट्रीय एकात्मता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जातीयवाद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भांडणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "युद्ध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "राष्ट्रीय एकात्मता"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सण एकत्र साजरे केल्याने काय वाढते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रेम/बंधुभाव",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "द्वेष",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "राग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विष",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रेम/बंधुभाव"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शाळेत आपण कसे राहतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकत्र/मित्रांसारखे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भांडून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रागावून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वेगळे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकत्र/मित्रांसारखे"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वर्गात गटबाजी (Groupism) करावी का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चांगली असते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मजा येते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सर्वांशी प्रेमाने वागावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फक्त श्रीमंतांशी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘बंधुभाव’ (Brotherhood) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावासारखे प्रेम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शत्रुत्व",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मैत्री तोडणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मारामारी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावासारखे प्रेम"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत माझा देश आहे आणि -",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सारे भारतीय माझे बांधव आहेत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मी एकटा आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कोणीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शत्रू आहेत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सारे भारतीय माझे बांधव आहेत"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "हे वाक्य कशात आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रतिज्ञेत (Pledge)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गाण्यात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गोष्टीत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बातम्यात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रतिज्ञेत (Pledge)"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘वसुधैव कुटुंबकम’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संपूर्ण जग एक कुटुंब आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जग वाईट आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जग मोठे आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कुटुंब छोटे आहे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संपूर्ण जग एक कुटुंब आहे"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मदत कोणाला करावी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गरजूंना/सर्वांना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त मित्राला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फक्त स्वतःला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कोणालाच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गरजूंना/सर्वांना"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "संकटात कोण धावून येते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मित्र/समाज",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दगड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भिंत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "टीव्ही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मित्र/समाज"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पूरग्रस्तांना मदत कशी करतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकत्र येऊन/निधी गोळा करून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बघून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हसून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पळून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकत्र येऊन/निधी गोळा करून"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भूकंपग्रस्तांना मदत करावी का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "का?",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "श्रमदान म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सर्वांनी मिळून कष्ट करणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पैसे देणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भाषण देणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गाणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सर्वांनी मिळून कष्ट करणे"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "गावाची सफाई कशी होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "श्रमदानातून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जादूने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाण्याने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वाऱ्याने",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "श्रमदानातून"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "कोऑपरेटिव्ह सोसायटी (Co-operative Society) म्हणजे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सहकारी संस्था",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खाजगी दुकान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शाळा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहकारी संस्था"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘अमूल’ (Amul) हे कशाचे उदाहरण आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सहकारी संस्थेचे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खाजगी कंपनीचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सरकारी कचेरीचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शाळेचे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सहकारी संस्थेचे"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शेतकरी गट करून शेती करतात का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो (गटशेती)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अशक्य",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो (गटशेती)"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बचत गट (Self Help Group) कोणासाठी असतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "महिलांच्या आर्थिक प्रगतीसाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मुलांसाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पुरुषांसाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्राण्यांसाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "महिलांच्या आर्थिक प्रगतीसाठी"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "टिळकानी सार्वजनिक गणेशोत्सव का सुरु केला?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लोक एकत्र यावेत म्हणून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गाणे म्हणायला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नाचायला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फटाके फोडायला",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "लोक एकत्र यावेत म्हणून"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शिवजयंती मिरवणूक कशी काढावी?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "एकत्र/शिस्तीत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रागावून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मारामारी करून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वेगवेगळी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "एकत्र/शिस्तीत"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘युती’ (Alliance) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जोडणे/एकत्र येणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तोडणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फुटणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कापणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जोडणे/एकत्र येणे"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘फूट’ (Division) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वेगळे होणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "एकत्र येणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मैत्री",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रेम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वेगळे होणे"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘एकमेका साह्य करू -’",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अवघे धरू सुपंथ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाय ओढू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भांडण करू",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रडत बसू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अवघे धरू सुपंथ"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "हे कोणी म्हटले?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संत तुकारामांनी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ज्ञानेश्वरांनी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शिवाजी महाराजांनी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गांधीजींनी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संत तुकारामांनी"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही संघात (Team) खेळता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खेळताना भांडण झाले तर काय करता?",
            "answer": "सोडवतो आणि पुन्हा खेळतो."
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्राची डबा शेअर करता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अभ्यासात गट चर्चा (Group Discussion) करता का?",
            "answer": "हो, फायदा होतो."
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एकत्र अभ्यास केल्याने काय होते?",
            "answer": "शंका निरसन होते."
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सहलीला (Picnic) कशी मजा येते?",
            "answer": "सगळे एकत्र असल्यामुळे."
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एका मुलाने सहल काढली तर मजा येईल का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कुटुंबात सर्वजण एकत्र जेवतात का?",
            "answer": "हो, रात्री."
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एकत्र जेवल्याने काय वाढते?",
            "answer": "प्रेम."
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संयुक्त कुटुंब (Joint Family) म्हणजे काय?",
            "answer": "आजी-आजोबा, काका-काकू सर्व एकत्र."
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विभक्त कुटुंब (Nuclear Family) म्हणजे काय?",
            "answer": "फक्त आई-बाबा आणि मुले."
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कोणते कुटुंब चांगले?",
            "answer": "दोन्ही, पण एकत्र मध्ये जास्त सुरक्षितता असते."
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आजी-आजोबांचा सहवास मिळतो का?",
            "answer": "हो, एकत्र कुटुंबात."
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "निवडणुकीत लोकशाही कशी असते?",
            "answer": "सर्वांचे मत महत्त्वाचे."
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारताचे लोकशाही राज्य आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संसदेत खासदार काय करतात?",
            "answer": "देशासाठी कायदे बनवतात."
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पक्ष अनेक पण देश?",
            "answer": "एक."
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भाषा अनेक पण भाव?",
            "answer": "एक."
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेश अनेक पण मन?",
            "answer": "एक."
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जात विसरा, धर्म विसरा, आपण सारे?",
            "answer": "भारतीय."
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एकात्मतेचे गाणे सांगा.",
            "answer": "मिले सुर मेरा तुम्हारा..."
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सारे जहाँ से अच्छा?",
            "answer": "हिंदोस्ताँ हमारा."
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हिंद देश के निवासी -",
            "answer": "सभी जन एक है."
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रंग रूप वेश भाषा -",
            "answer": "चाहे अनेक है."
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "राष्टगीत गाताना आपण कसे उभे राहतो?",
            "answer": "सावधान स्थितीत, एकत्र."
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ध्वजवंदन करताना काय वाटते?",
            "answer": "देशभक्ती आणि गर्व."
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सीमेवर जवान कोणासाठी लढतात?",
            "answer": "आपल्या सर्वांसाठी."
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शेतकरी कोणासाठी पिकवतो?",
            "answer": "सर्वांसाठी."
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शिक्षक कोणाला शिकवतात?",
            "answer": "सर्व जातीधर्माच्या मुलांना."
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "डॉक्टर कोणावर उपचार करतात?",
            "answer": "रुग्णावर (जात न बघता)."
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रक्तदानावेळी रक्ताचा रंग कोणता असतो?",
            "answer": "लाल (सर्वांचा एकच)."
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "माणसाची जात कोणती?",
            "answer": "मानव जात."
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भेदभाव पाळावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अस्पृश्यता मानणे गुन्हा आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संविधानाने आपल्याला काय दिले?",
            "answer": "समानता."
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्त्री-पुरुष समानता म्हणजे काय?",
            "answer": "मुलगा-मुलगी एकसमान."
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मुलींना शिकवले पाहिजे का?",
            "answer": "हो, नक्कीच."
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘बेटी बचाओ बेटी पढाओ’ म्हणजे काय?",
            "answer": "मुली वाचवा, मुली शिकवा."
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गरीब-श्रीमंत भेदभाव असावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मैत्रीत श्रीमंती-गरीबी असते का?",
            "answer": "नाही (उदा. कृष्ण-सुदामा)."
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कृष्ण आणि सुदामा यांची मैत्री कशी होती?",
            "answer": "निस्वार्थ."
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही मित्राला मदत करता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मित्राने चूक केल्यास काय करता?",
            "answer": "समजावून सांगतो."
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चांगला मित्र कोण?",
            "answer": "संकटात मदत करणारा."
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाईट संगत धरावी का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘संगत गुण’ म्हणजे काय?",
            "answer": "सोबतीचा परिणाम."
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चांगल्या मुलांशी मैत्री केल्यावर काय होते?",
            "answer": "आपणही चांगले होतो."
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाईट मुलांशी मैत्री केल्यावर काय होते?",
            "answer": "सवयी बिघडतात."
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "परिसरातील लोकांशी कसे वागावे?",
            "answer": "सलोख्याने."
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शेजाऱ्यांशी भांडण करावे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शेजाऱ्याची मदत लागते का?",
            "answer": "हो, अडीअडचणीला."
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गावात यात्रा कशी भरते?",
            "answer": "सर्वांच्या सहकार्याने."
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गावाचा विकास कसा होतो?",
            "answer": "लोकसहभागातून."
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळेचा निकाल चांगला कधी लागतो?",
            "answer": "शिक्षक-विद्यार्थी-पालक एकत्र आल्यावर."
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्नेहसंमेलन (Gathering) मध्ये काय करतो?",
            "answer": "एकत्र आनंद घेतो."
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्रार्थना का करतो?",
            "answer": "मनशांतीसाठी आणि विश्वाच्या कल्याणासाठी."
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘पसायदान’ कोणासाठी मागितले?",
            "answer": "सर्वांसाठी (खळांची व्यंकटी सांडो)."
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शांती मंत्र काय देतो?",
            "answer": "शांती आणि समाधान."
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "माणसाने माणसाशी माणसासम वागणे गाणे आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ते काय शिकवते?",
            "answer": "माणुसकी."
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही मोठे होऊन काय कराल?",
            "answer": "सर्वांना मदत करेन."
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "देशाची एकता टिकवाल का?",
            "answer": "हो, नक्कीच."
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वादळ आल्यावर झाडे पडतात, पण गवत?",
            "answer": "वाचते (लवचीकपणा/एकत्र)."
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जंगलात प्राणी कसे राहतात?",
            "answer": "आपआपल्या समूहात."
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हत्तीचा कळप असतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हरणांचा कळप असतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मेंढ्यांचा कळप असतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "माशांचा थवा असतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मधमाश्यांचे पोळे कसे असते?",
            "answer": "एकत्र कुटुंबासारखे."
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मुंग्यांचे वारूळ कसे असते?",
            "answer": "शिस्तबद्ध वसाहत."
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "माणूस हा समाजप्रिय प्राणी आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एकटा माणूस जगू शकतो का?",
            "answer": "कठीण आहे (वेडा होईल)."
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "समाज कशाने बनतो?",
            "answer": "लोकांनी (तुझ्या-माझ्याने)."
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘मी’ पणा सोडावा आणि काय म्हणावे?",
            "answer": "‘आम्ही’."
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संघटनेत शक्ती असते का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "युनियन (Union) म्हणजे काय?",
            "answer": "कामगारांची संघटना."
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संघटना कशासाठी लढ़ते?",
            "answer": "न्यायासाठी."
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सत्याचा विजय होतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खोटे कधीतरी उघडे पडते का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एकमेकांना फसवू नये.",
            "answer": "हो, विश्वास महत्त्वाचा."
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विश्वास हा नात्याचा पाया आहे.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आपण भारताचे आधारस्तंभ आहोत.",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जय हिंद.",
            "answer": "जय भारत."
        }
    ]
}